Il s' écoule d' abord vers le nord-est , traverse successivement le lac de Saint-Point , le lac de Chaillexon et puis , dès le Lac des Brenets et le saut du Doubs , il marque la frontière entre la Suisse et la France sur quelques dizaines de kilomètres .
Après un crochet de quelques kilomètres entièrement en Suisse , il change brutalement de direction et s' écoule vers l' ouest , jusqu' à Saint-Hippolyte , où il est rejoint par le Dessoubre .
Il marque ensuite la frontière naturelle avec la Suisse , puis pénètre dans ce pays où il forme une boucle couvrant les cantons du Jura et de Neuchâtel à travers les communes des Brenets , des Bois , du Noirmont , de Goumois , des Pommerats , de Soubey , d' Epiquerez , d' Epauvillers , de Saint-Ursanne et d' Ocourt .
La rivière rejoint ensuite à nouveau la France , pour traverser les communes de Glère , Vaufrey , Saint-Hippolyte , Pont-de-Roide , Bourguignon , Mathay , Mandeure , Valentigney , Audincourt , Voujeaucourt , Bavans , L' Isle-sur-le-Doubs , Clerval , Baume-les-Dames , Roulans , Besançon , Boussières , Saint-Vit .
Le Doubs est une rivière fort abondante , mais très irrégulière , comme presque tous les cours d' eau de l' est de la France .
Son débit a été observé sur une période de 43 ans ( 1966-2007 ) , à Neublans-Abergement , localité du département du Jura située à une trentaine de kilomètres de distance de son confluent avec la Saône .
Le débit moyen interannuel ou module de la rivière à Neublans-Abergement est de 176 m³ par seconde .
Le Doubs présente des fluctuations saisonnières de débit assez peu marquées et reste en général assez abondant toute l' année .
Le débit instantané maximal enregistré à Neublans-Abergement durant cette période de 42 ans , a été de 1760 m³/s le 28 mai 1983 , tandis que la valeur journalière maximale était de 1760 m³/s le même jour .
Le Doubs est une rivière fort abondante , puissamment alimentée par les fortes précipitations de son aire .
La lame d' eau écoulée dans son bassin versant est de 765 millimètres annuellement , ce qui est plus de deux fois supérieur à la moyenne d' ensemble de la France tous bassins confondus , ainsi qu' à la moyenne du bassin de la Saône ( 501 millimètres à Lyon ) .
